\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\usepackage{alltt, fancyvrb, url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{amsmath,stmaryrd,mathtools,algorithm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{biblatex}

% Remove option to use English naming
\usepackage[italian]{cleveref}

% Questo commentalo se vuoi scrivere in inglese.
\usepackage[italian]{babel}

\title{Assignment 1}
 
\author{Giacomo Aloisi, Pietro Mazzini}
\date{\today}

\begin{document}
 
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Task 1}

\section{Phase-0}

Prima di tutto apriamo \texttt{Wireshark} sull'interfaccia utilizzata e impostiamo il filtro \textbf{ftp} per intercettare i primi pacchetti.

\section{Phase-1}

Apriamo la connessione ftp verso \texttt{ftp.ubuntu.com} nella CLI in modalita' attiva.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img1.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img1-1.png}
\caption{Pacchetto di risposta dopo l'apertura della connessione al server ftp}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img2.png}
\caption{Apertura connessione al server ftp lato CLI}
\end{figure}

Ci salviamo l'ip del server ftp (\texttt{91.189.88.31}), modifichiamo il filtro in wireshark impostandolo a \texttt{ip.addr == 91.189.88.31} cosi' da poter filtrare tutti i pacchetti tcp che si scambieranno client e server durante la sessione ftp.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img3.png}
\caption{Filtro per ip in wireshark durante l'apertura della connessione e l'inserimento credenziali}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img4.png}
\caption{Inserimento credenziali lato CLI}
\end{figure}

\section{Phase-2}

Inseriamo i comandi in ordine e osserviamo le risposte dal server nella CLI

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img5.png}
\caption{Comandi \texttt{?}, \texttt{ls}, \texttt{cd ubuntu}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img6.png}
\caption{Comandi \texttt{ls}(dentro la directory ubuntu), \texttt{get ls-lR.gz}, \texttt{bye}}
\end{figure}

Osserviamo, ad esempio il primo comando \texttt{ls}: notiamo la presenza di due parti, la prima in cui viene detto al server qual e' la porta del client che dovra' essere utilizzata per aprire la connessione dati; la seconda un cui c'e' l'effettivo scambio di dati che ritroviamo nel pacchetto in \Cref{img:img8}. Questo ci fa capire che stiamo utilizzando la modalita' \textbf{attiva}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img7.png}
\caption{Analisi primo comando \texttt{ls} in wireshark.}
\end{figure}

Inoltre, guardando l'header del pacchetto sottolineato, notiamo la presenza del campo \texttt{Active port} con il valore \texttt{64821} che si riferisce alla porta del client a cui si connettera' il server per aprire la connessione dati.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img8.png}
\caption{Pacchetto con i dati in risposta a \texttt{ls}}
\label{img:img8}
\end{figure}

Gli altri comandi hanno una strutture simile. Si nota che il comando \texttt{get ls-lR.gz} genera una successione di pacchetti tcp contenti il file frammentato.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img9.png}
\caption{Comando \texttt{get ls-lR.gz} con i primi pacchetti contenenti il file}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img10.png}
\caption{Tutti i pacchetti ftp scambiati dall'inizio alla fine del task}
\end{figure}

\chapter{Task 2}

\section{Questions about Phase-0}

Nella Phase-0 abbiamo usato \texttt{ftp} come primo filtro per vedere solo i pacchetti del protocollo perche' risulta il modo piu' intuitivo per filtrare i primi pacchetti senza avere informazioni su porte o indirizzi ip.
Questo filtro pero' e' alquanto limitante perche' non permette di vedere il traffico tcp associato allo scambio di pacchetti, quindi va modificato successivamente con altri filtri come \texttt{tcp.port == 21} oppure \texttt{ip.addr == [indirizzo-ip-del-server]}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img11.png}
\end{figure}

\section{Questions about Phase-1}

\subsection{Question 1}

Nel \texttt{pcap} di questo task, l'indirizzo ip del server e' \texttt{91.189.88.24}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img12.png}
\end{figure}

\subsection{Question 2}

La porta TCP adottata dal nostro client FTP per instaurare la three-way-handshake con il server e' \texttt{64835}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img13.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img13-1.png}
\end{figure}

\subsection{Question 3}

I messaggi che si scambiano client e server durante la Phase-1 sono quelli riposti in \Cref{img:img14}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img14.png}
\caption{Messaggi scambiati durante la Phase-1}
\label{img:img14}
\end{figure}

Tutti i pacchetti appartengono alla \texttt{command connection} e le porte utilizzate sono \texttt{21} per il server (porta well-known della command connection ftp) e \texttt{64835} per il client (la stessa usata nella three-way-handshake).

I pacchetti sono 5:

\begin{itemize}
    \item \texttt{Response: 220 FTP server (vsftpd)} pacchetto di risposta dal server alla three-way-handshake che avvisa il client della avvenuta apertura della connessione ftp.
    \item \texttt{Request: USER anonymous} pacchetto inviato dal client che indica lo username utilizzato per il login.
    \item \texttt{Response: 331 Please specify the password} il server risponde chiedendo la password dell'utente.
    \item \texttt{Request: PASS } il client indica la password dell'utente (in questo caso vuota).
    \item \texttt{Response: 230 Login successful} il server risponde dicendo che il login e' andato a buon fine.
\end{itemize}

\subsection{Question 4}

No, non ci sono messaggi nella data connection.

\section{Questions about Phase-2}

\subsection{Step 1: comando \texttt{?}}

\subsubsection{Question 1}

Non ci sono messaggi scambiati tra client e server dopo l'esecuzione di questo comando.

\subsubsection{Question 2}

Nessuno.

\subsubsection{Question 3}

Nessuno.

\subsubsection{Question 4}

Nessuno.

\subsection{Step 2: comando \texttt{ls} numero 1}

\subsubsection{Question 1}

Nella \cref{img:img15} sono mostrati i pacchetti scambiati durante questo comando.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img15.png}
\caption{Pacchetti scambiati durante il primo comando \texttt{ls}}
\label{img:img15}
\end{figure}

\subsubsection{Question 2}

Tutti i messaggi appartengono alla command connection, tranne quello contrassegnato con \texttt{FTP-DATA}.

\subsubsection{Question 3}

La data connection e' aperta in modalita' passiva; si puo' notare dal fatto che il client apre la connessione al server e non viceversa e dalla coppia request/response

\texttt{Request: PASV}/\texttt{Response: 227 Entering Passive Mode}.

La porta TCP utilizzata dal client e' \texttt{64837} e quella del server e' \texttt{9428}.

\subsubsection{Question 4}

I messaggi della command connection sono riportati in \Cref{img:img17}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img17.png}
\caption{Messaggi nella command connection}
\label{img:img17}
\end{figure}

I primi due si riferiscono alla scambio di informazioni per aprire la data connection in modalita' passiva.\\
\texttt{Request: LIST} indica il comando \texttt{ls}.\\
\texttt{Response: 150 Here comes the directory listing} il server indica che ha ricevuto il comando e trasmettera' i dati richiesti.\\
\texttt{Response: 226 Directory send OK} il server indica che ha finito di mandarci la lista di elementi nella directory.

L'unico messaggio della data connection e' quello che riporta l'output del comando \texttt{ls}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img18.png}
\end{figure}

\subsection{Step 3: comando \texttt{cd ubuntu}}

\subsubsection{Question 1}

Nella \cref{img:img19} sono mostrati i pacchetti scambiati durante questo comando.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img19.png}
\caption{Pacchetti scambiati durante il comando \texttt{cd ubuntu}}
\label{img:img19}
\end{figure}

\subsubsection{Question 2}

Tutti i messaggi appartengono alla command connection.

\subsubsection{Question 3}

Nessuno.

\subsubsection{Question 4}

I messaggi sono due, il primo e' una richesta di change working directory sulla cartella ubuntu dal client al server, il secondo e' la risposta di conferma dal server.

\subsection{Step 4: comando \texttt{ls} numero 2}

\subsubsection{Question 1}

Nella \cref{img:img20} sono mostrati i pacchetti scambiati durante questo comando.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img20.png}
\caption{Pacchetti scambiati durante il secondo comando \texttt{ls}}
\label{img:img20}
\end{figure}

\subsubsection{Question 2}

Tutti i messaggi appartengono alla command connection, tranne quello contrassegnato con \texttt{FTP-DATA}.

\subsubsection{Question 3}

La data connection e' aperta in modalita' passiva; si puo' notare dal fatto che il client apre la connessione al server e non viceversa e dalla coppia request/response \texttt{Request: PASV}/\texttt{Response: 227 Entering Passive Mode}.

La porta TCP utilizzata dal client e' \texttt{64839} e quella del server e' \texttt{57486}.

\subsubsection{Question 4}

I messaggi della command connection sono riportati in \Cref{img:img22}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img22.png}
\caption{Messaggi nella command connection}
\label{img:img22}
\end{figure}

I primi due si riferiscono alla scambio di informazioni per aprire la data connection in modalita' passiva.\\
\texttt{Request: LIST} indica il comando \texttt{ls}.\\
\texttt{Response: 150 Here comes the directory listing} il server indica che ha ricevuto il comando e trasmettera' i dati richiesti.\\
\texttt{Response: 226 Directory send OK} il server indica che ha finito di mandarci la lista di elementi nella directory.

L'unico messaggio della data connection e' quello che riporta l'output del comando \texttt{ls}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img23.png}
\end{figure}

\subsection{Step 5: comando \texttt{get ls-lR.gz}}

\subsubsection{Question 1}

Nella \cref{img:img24} sono mostrati i pacchetti scambiati durante questo comando.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img24.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img24-1.png}
\caption{Pacchetti scambiati durante il comando \texttt{get ls-lR.gz}}
\label{img:img24}
\end{figure}

\subsubsection{Question 2}

I primi due messaggi (dopo quelli dell'annuncio della modalita' passiva e insieme a questi ultimi) sono di command connection, poi susseguono tutti quelli della data connection che contengono il file richiesto frammentato.

\subsubsection{Question 3}

La data connection e' aperta in modalita' passiva; si puo' notare dal fatto che il client apre la connessione al server e non viceversa e dalla coppia request/response \texttt{Request: PASV}/\texttt{Response: 227 Entering Passive Mode}.

La porta TCP utilizzata dal client e' \texttt{64840} e quella del server e' \texttt{15509}.

\subsubsection{Question 4}

I messaggi della command connection sono riportati in \Cref{img:img25}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img25.png}
\caption{Messaggi nella command connection}
\label{img:img25}
\end{figure}

I primi due si riferiscono alla scambio di informazioni per aprire la data connection in modalita' passiva.\\
\texttt{Request: RETR ls-lR.gz} indica che il client vuole scaricare il file \texttt{ls-lR.gz}.\\
\texttt{Response: 150 Opening BINARY mode data connection for ls-lR.gz (18424082 bytes).} il server indica che si sta preparando per inviare il file richesto.\\
\texttt{Response: 226 Transfer complete} il server comunica la fine del trasferimento del file.

I messaggi della data connection sono molteplici e contengono il file frammentato.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img26.png}
\end{figure}

\subsection{Step 6: comando \texttt{bye}}

\subsubsection{Question 1}

Nella \cref{img:img27} sono mostrati i pacchetti scambiati durante questo comando.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img27.png}
\caption{Pacchetti scambiati durante il comando \texttt{bye}}
\label{img:img27}
\end{figure}

\subsubsection{Question 2}

I messaggi sono tutti nella command connection.

\subsubsection{Question 3}

Nessuno.

\subsubsection{Question 4}

I messaggi della command connection sono riportati in \Cref{img:img28}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/img28.png}
\caption{Messaggi nella command connection}
\label{img:img28}
\end{figure}

\end{document}
